\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{color, graphicx, shortvrb, array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{dsfont}
\usepackage{amssymb} 

\newcommand{\kword}[1] { \mathrm{\bf #1}\ }
\newcommand{\token}[1] { \verb|#1|\ }
\newcommand{\sep}      { \verb+|+ }
\newcommand{\produces} { \rightarrow }

\begin{document}

\title{Construção de Compiladores II \\
       Guia da Linguagem MiniC -- Estágio 0}

\author{Andrei de A. Formiga}

\maketitle

\section{Introdução}

Este guia descreve o estágio zero da linguagem de programação MiniC. MiniC é uma
família de versões simplificadas da linguagem C, criada com o propósito de servir 
em disciplinas para o aprendizado dos compiladores. As versões são classificadas 
em \emph{estágios}, em que cada estágio inclui tudo que os estágios anteriores e
inclui novas características. Desta forma, é possível ver o que muda no 
compilador com a inclusão dessas novas características. O estágio zero, 
descrito neste guia, é o mais básico da linguagem, contendo suporte apenas 
a expressões, declaração e chamada de funções. 

Todos os estágios da linguagem MiniC são sub-conjuntos da linguagem C, ou seja, 
todo programa MiniC é também um programa C, mas há muitas características da 
linguagem C completa que não aparecem em MiniC, independente do estágio; 
obviamente, no estágio zero o número de características que faltam é bastante 
significativo. Por exemplo, o único tipo suportado é \texttt{int} para inteiros,
e não é possível escrever o programa usando mais de um arquivo fonte. Não existem 
protótipos: cada função usada pela função \texttt{main} deve ser definida antes 
desta. 

Aqui está descrita a estrutura léxica da linguagem e sua gramática livre de 
contexto. Ao final apresentamos um programas de exemplo usando apenas as 
características do estágio zero da linguagem MiniC.


\section{Estrutura Léxica}

A estrutura léxica da linguagem é simples. As classes léxicas são: 
\begin{itemize}
  \item palavras-chave
  \item identificadores
  \item literais numéricos
  \item literais string
  \item operadores
  \item comentários
\end{itemize}

Descrevemos cada classe a seguir. 

\paragraph{Palavras-chave} Estas são palavras reservadas que não podem ser usadas
como identificadores. A lista de palavras-chave se encontra abaixo. 
\begin{itemize}
%  \item \texttt{else}
%  \item \texttt{if}
  \item \texttt{int}
  %\item \texttt{main}
  \item \texttt{printf}
  \item \texttt{printint}
  \item \texttt{return}
  %\item \texttt{void}
%  \item \texttt{while}
\end{itemize}

\paragraph{Identificadores} Os identificadores seguem a mesma regra da
linguagem C: podem começar com uma letra ou sublinhado ('\verb|_|'); os demais 
caracteres podem ser letras, sublinhado ou dígitos. 

\paragraph{Literais numéricos} São literais inteiros, ou seja, cadeias de
dígitos numéricos. Não há literais com ponto decimal nem variáveis de ponto
flutuante em MiniC. 

%% \paragraph{Literais caracteres} Seguem a regra da linguagem C, sendo compostos
%% por um caractere envolto em aspas simples. O caractere pode ser uma das seqüências
%% de escape '\verb|\r|', '\verb|\n|' ou '\verb|\t|'. Para representar uma barra 
%% invertida como caractere, deve-se usar '\verb|\\|'. 

\paragraph{Literais string} Mesma regra da linguagem C: começam e terminam
com um caracter de aspas duplas, e podem conter as seqüências de escape 
'\verb|\r|', '\verb|\n|' e '\verb|\t|'. Para incluir uma barra invertida na
string, deve-se usar '\verb|\\|'. Uma string representa um array de 
caracteres. Observe que a linguagem não permite variáveis string, apenas 
literais string para usar em chamadas a \texttt{printf}.

\paragraph{Operadores} Os operadores binários em MiniC são as quatro 
operações aritméticas 
(\verb|+|, \verb|-|, \verb|*| e \verb|/|), os operadores de comparação
(apenas \verb|<| no estágio 0) e os 
lógicos (apenas \verb|&&|); há também o operador de atribuição 
(\verb|=|). Os operadores unários são o de negação lógica (\verb|!|) e
a negação (inverte o sinal de um inteiro), usando um sinal de menos 
antes do termo a ser negado. 

\paragraph{Comentários} Seguem a convenção de comentários da linguagem C
para comentários de uma única linha; a sequência de caracteres \verb|//|
marca o início de comentário, que se estende até o final da mesma linha. 
Os comentários multi-linha da linguagem C (usando \verb|/*| e \verb|*/|)
não são suportados no estágio 0. 

\section{Gramática}

Um programa MiniC sempre deve estar contido em apenas um arquivo. É preciso
ter pelo menos uma função, a função principal, chamada de \texttt{main}. 
Antes da função principal pode ser definido um número qualquer de outras 
funções, que poderão ser chamadas de \texttt{main} ou de outras funções.
Não há estruturas de controle de fluxo, portanto não é possível fazer 
muita coisa com a linguagem no estágio 0. Só há um tipo básico: 
inteiros (\texttt{int}). Não é possível declarar variáveis; as únicas
variáveis presentes em programas no estágio 0 são os parâmetros das 
funções. 


A gramática usa a notação $N*$, onde $N$ é um não-terminal, para denotar nenhuma,
uma ou várias ocorrências de $N$. O terminal $id$ denota um identificador, e o 
terminal $literalnum$ denota um literal numérico. Os terminais em negrito são 
palavras-chave. Para as expressões aritméticas, assume-se que os operadores
têm precedência e associatividade padrão. Os operadores aritméticos têm maior
precedência que os de comparação, e estes têm precedência maior do que os 
operadores lógicos. A função \texttt{printint} imprime um inteiro no console, e 
é fácil de escrever em C padrão usando \texttt{printf}. A gramática completa 
para a linguagem se encontra na Figura~\ref{fig:gramminic}.


\begin{figure}[tbp]
\[
\begin{array}{lcl}
Programa        & \produces & Prologo\ DeclFunc+  \\
Prologo         & \produces & \verb|#include <stdio.h>| \\
DeclVar         & \produces & \kword{int}\ id\ \verb|;| \\
DeclFunc        & \produces & \kword{int}\ id\ \verb|( | ListaArgumentos
                              \verb| )| \\
                &           & \verb|{ | %% DeclVar*\ 
                              Comando*\ 
                              \kword{return} Exp\ \verb|; }| \\
ListaArgumentos & \produces & \kword{int}\ id\ RestoListaArgs* \\
                & \verb+|+  & \epsilon \\
RestoListaArgs  & \produces & \verb|, | \kword{int}\ id \\
Comando         & \produces & \verb|{ | Comando* \verb| }| \\
%%                 & \verb+|+  & \kword{if} \verb|( | Expressao \verb| ) | Comando\  
%%                               \kword{else} Comando \\
%%                 & \verb+|+  & \kword{if} \verb|( | Expressao \verb| ) | Comando  \\
%%                 & \verb+|+  & \kword{while} \verb|( | Expressao \verb| ) | Comando \\
                & \verb+|+  & \kword{printf} \verb|( | Expressao \verb| ); | \\
                & \verb+|+  & \kword{printint} \verb|( | Expressao \verb| ); | \\
%%                & \verb+|+  & id \verb| = | Expressao \verb| ;| \\
Expressao       & \produces & Expressao\ BinOp\ Expressao \\
                & \verb+|+  & UnOp\ Expressao \\
                & \verb+|+  & id \verb|( | ListaExp \verb| )| \\
                & \verb+|+  & literalnum \\
                & \verb+|+  & id \\
                & \verb+|+  & \verb|( | Expressao \verb| )| \\
BinOp           & \produces & \verb#+ | - | * | / | < | && | ==# \\
UnOp            & \produces & \verb#- | ! # \\
ListaExp        & \produces & Expressao\ RestoListaExp* \\
                & \verb+|+  & \varepsilon \\
RestoListaExp   & \produces & \verb|, | ListaExp \\
                & \verb+|+  & \varepsilon \\
\end{array}
\]
\caption{Gramática da linguagem MiniC -- Estágio 0} \label{fig:gramminic}
\end{figure}


\section{Exemplos}

Vemos abaixo um exemplo simples de programa que calcula o discriminante da 
equação de segundo grau $x^2 - 3x + 2$.
O exemplo está na figura \ref{fig:exfat}.

\begin{figure}[htbp]
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>

int delta(int a, int b, int c)
{
   return b * b - 4 * a * c;
}

int main()
{
   // calcula o discriminante da eq. de segundo grau x^2 - 3x + 2
   printint(delta(1, -3, 2));
   return 0;
}
\end{verbatim}
\caption{Programa de exemplo em MiniC: cálculo do discriminante} \label{fig:exfat}
\end{figure}


\section{Notas Bibliográficas}

A linguagem MiniC foi inicialmente baseada na linguagem MiniJava, apresentada no 
livro de Appel sobre compiladores em Java \cite{appel02}. 


%% -- bibliografia

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{appel02} Appel, Andrew W. e Palsberg, Jens,
{\it Modern Compiler Implementation in Java, 2nd ed.}, 
(Cambridge: Cambridge University Press, 2002)

\end{thebibliography}

\end{document}
